連登首個圍棋教學post! （初學者請進）（持續更新）

由於係一個post見到都有唔少人想學圍棋，而自己咁啱教過幾年圍棋，就想打篇教學文希望推廣下令多啲人學圍棋

講明先自問棋力真係唔高，但起碼都教得下初學者

我唔會一開波就講規則，會簡介下圍棋歷史，等級制度etc,等大家有個概念先 想直接學規則既話可以留個靚名過幾日返黎追post

歡迎各路高手指點錯處，和平討論，唔好搞串個party就得

事不宜遲，馬上開始

圍棋教學(簡介):

圍棋起源於中國，但實際時期卻不得而知。最有名的傳說是堯帝創造圍棋以教他那個頑皮的兒子丹朱，晉朝張華＜博物志＞載：「堯造圍棋，教子丹朱」。另有很多版本的圍棋起源故事，於此不敘。至於最早的圍棋棋譜則有可能是三國時代的「孫策詔呂范弈棋圖」。中國圍棋的發展自南北朝梁武帝做＜圍棋賦＞後得以迅速發展，當時已經有類似現時等級分制度的棋品制度，將棋士分作不同級別予以一定待遇；到唐朝時則有與圍棋相關的官職位並把圍棋先後傳到朝鮮半島和日本。

從古至今不論是中日韓都各有圍棋好手，逐一數遍的話恐怕一萬字都不夠說。對於初學圍棋的人，我認為有一個人不可不識──吳清源。吳清源和木谷實被認為是古代和現代圍棋的分界點，兩人共同研究的新圍棋佈局理論開創了圍棋的新時代並刺激了其他職業棋手對不同佈局的探索。吳清源一生之中，最有名的就是對秀哉名人時的「三三．星．天元」開局，可謂前無古人，後無來者。關於吳清源的故事，我推薦大家在有一定的圍棋知識後再作閱讀，相信對棋力和人生態度都會有正面的幫助。

我聽最多初學者對圍棋的印象就是「複雜」。不是棋盤上黑白交錯令人眼花潦亂，就是開局時空蕩蕩的棋盤猶如茫茫大海，無從著手。事實上，圍棋的確是傳統棋類中最複雜的一種，但規則反而是最簡單的一個（個人認為），學懂規則之後就可以一步一步從對局中探索。

神之一腳

圍棋教學（等級）：

學習圍棋最有趣的就是可以知道自己的等級，有個可視的目標逼迫自己努力，就像打機升呢一樣。一般來說，圍棋等級分為「級」，「業餘段」和「職業段」三種，而級位就是各位初學者的起點，最低是３０級，強一點就是２９級，如此類推，級位中最強的就是１級棋手。１級之後就是段位的世界，從業餘１段開始到業餘６段。而「職業段」則是更高的層次，從職業一段到職業九段。必須注意的是業餘段位用阿拉伯數字，職業段位用中文字作區分。職業九段之後就是各種頭銜的爭奪了。有看＜棋靈王＞的都知道日本有諸如棋聖，名人，天元，十段等的頭銜；而中國，台灣，韓國國內各自也有不同的頭銜；世界性的比賽都會有其頭銜。

如何知道自己的棋力？級位的判定比較隨意，大多都是由段位的導師說了就算。假如想準確一點的話則可以透過網上對弈或者與ＡＩ對弈（下面會推薦一些軟件和網站）和參加本地比賽取得證書（下面亦會作簡介）。業餘段位由於比較高級，所以不能亂定。最好都是透過參加本地比賽去判定。至於職業段，很遺憾地香港並沒有職業棋手的制度，但大型比賽還是會派最頂尖的業餘棋手比賽，最近甚至有過打敗日本職業九段的佳績。在香港想考職業棋手的話就要去中國，台灣，韓國或者日本，歐美每年都會有職業考試，但不論是哪一個都極端地困難。

職業棋士除咗贏到頭銜戰有錢同埋開班教人圍棋之外係咪唔會有其他收入?

利申 正係睇過棋靈王

除此之外，職業棋士係某啲公開賽會有對局費收
其他諸如活動演出費，廣告，解說等等都有錢收，另外就係好似私補咁一對一教棋

係香港做會乞食 一次都冇見過

請問有冇咩bgm啱新手用

話說細個果時學左三個月就去比賽 拎左全港頭幾名
越學得耐越廢

中學捉圍棋好執著食子，成日由一個角落打打下就成個棋盤都係，仲要唔識睇邊個佔地多

利申:細個唔鍾意睇棋靈王，玩過嘅盤數唔超過20盤

lm

細個小學好撚勁

但無膽MK再學就無再玩了

細個學咗一排開始播棋靈王
玩過好多比賽 成日對住吳清源個棋譜打譜'
玩咗六年，然後就沒有然後了

香港運動員都難搵食，何況圍棋

Joyce?

16分半左右個首

我中三開始學，中學個排好多時間比我練棋同玩比賽，但大學之後就荒廢左

聽個feel冇返三五七段都唔敢用

又係我
佐為

啱啱開始學玩大家都係咁
因為食棋多=爽

圍棋教學（軟件，網站推薦）

工欲善其事，必先利其器。以下推薦一些我常用的軟件和網站：

１．）圍棋寶典
強國圍棋app。教學，對局，棋譜解說，圍棋故事，死活題包羅萬有，極度推薦，一定要下載！

２．）
圍棋各種死活，官子，佈局等等的問題集，由３０級到６段都有，可以穩固根基和訓練計算力。

３．） KGS (KGS Go Server)
線上圍棋對弈，可以與全世界的棋手捉棋，介面簡明易用，推薦初學者使用這個平台。

AI圍棋方面，當然大家唔需要去到alhago咁勁，我自己就用緊天頂圍（Zen）,for你唔知咩事無網/無人同你捉棋個陣用

上面介紹既KGS裡邊都有一啲好低級既AI比新手練習

頂打錯好多字
Alphago
天頂圍棋

簡介完，之後正式開始圍棋基本規則

三段留名

留名!

係咪呢個？ 驚有毒

留名學野
(以前上網查過,好似唔同地方嘅勝利計法都有小小唔同,咁如果上網同其他地方既人捉,咁係跟咩規則 )

OGS應該好過KGS喎，手機可以直接喺browser行到，每局棋可以直接貼link比人覆，而且初學者仲多過KGS，有好多細棋盤既對戰

第一手天元

以前讀緊asso時遇過個同學教我玩，佢話玩左4個月就1段，睇樓主個post終於明晒

個時佢教過我幾招，有樓梯吃、起雙飛、打完呢邊打第邊，仲有少少印象

職業應該係用初段而唔係一段

正如打LoL好多人淨係掛住殺殺殺唔推塔一樣

對局:
OGS
IGS
野狐
Tygem

貼吧有好多入門書嘅電子版，唔企硬反殘體可以去搵

樓梯->征子
雙飛唔知真係雙飛定係雙叫吃

感謝樓主，留名學野

原來有咁正既野
多謝推介

大陸既對弈軟件太複雜，同埋好多假新

係呢個
我記得商店係下左架要上佢個網down

thx 整理緊啲圖聽日出到

雙叫吃都係一種既，其實我都唔係太熟啲名
咁雙叫吃本身係一個概念黎家麻
我可以擺一隻落去，兩邊都準備樓梯吃你
或者兩邊都包吃或準備迫你埋牆角
唔需要比個名局限左既我覺得

Lm

學咗12年
路過lm 支持下
近呢兩年忙咗都開始少捉 唉

想學好耐

搵唔到佢個網
網上個個都話好齊全

down 左ios 版， 真係好正 超多內容睇

不過我都search 唔到官網 幫你唔到

一係求其dowb 個算啦

我係an機

講咁多廢話都未有入路 比你教都應該好難明到

三段係咪即係職業級

好好奇 真係好似棋魂咁靠捉棋就搵到食

定係只可以當pt or 要做埋幫人練棋 教棋個d

係咪無IOS版?

巴打, 想請教係appstore到search 圍棋寶典?
我好似搵唔到尼個app, 得個圍棋寶典-入門版,
但係個介面好似同上面唔同

留名

不過我實學唔識...

大陸ios

睇實力啦

留名

btw，Al圍棋可以考慮leela呢個開源軟件
聲稱係跟AlphaGo既paper寫既

佢好似想集合眾人之力幫手train個neural network黎達到AlphaGo zero既棋力

利申：N年前PandaGo（比較多日本人既網上圍棋）既13k

留

thanks bro!

想理解下定石 手筋個d咩黎

捉過吓嘅柒頭留名

lm
成日都好短視 點樣先可以睇清局勢

圍棋教學 (棋具)

圍棋的棋具有棋盤和棋子，比賽時會加上棋鐘以作計時。棋盤分三種大小，分別是９ｘ９，１３ｘ１３和１９ｘ１９，簡稱九路棋盤，十三路棋盤和十九路棋盤，分別有縱橫９條，１３條和１９條線。棋子分黑白兩種，黑先白後。

棋盤的標準大小是十九路，九路和十三路棋盤是給初學者使用，變化少而簡明，循序漸進。

圍棋教學 （規則：序）

說了一大堆簡介，終於要開始學圍棋啦，圍棋是一種以地盤大小來決勝負的棋類，哪怕是多圍一格都是勝利。記著圍棋下子時是下在線與線之間的交點上，並非下在格子上。以９ｘ９棋盤為例，點的總數是８１，亦即代表著地盤總大小是８１個點，圍棋術語稱作８１「目」。而計算地盤大小的方法有兩種，一種是中國數子法，一種是日本比目法，＜棋靈王＞中所用的就是日本比目法。一開始都會先教中國數子法，兩者差異會在之後詳述。中國數子法簡言之就是棋子和空格一齊數，哪一方的地盤超過總目數的一半即是勝出。

圖中左邊為黑方圍著的地盤，黑子有１２隻，黑地有３２格，加起來就是４４目。超過了總目數８１的一半，所以是黑棋勝出。而白地的目數就是８１—４４＝３７目。

上圖的例子旨在讓大家對圍棋有個大概的印象，相信大家現時必定是滿腹疑問，但當中好多規則會在以後一一解說，不需要太擔心。

定石或者叫定式,可以話係一種套路,跟呢個套路行就可以令到雙方都唔會蝕底

例如星位定式,小目定式之類

定式係一啲高手長年累月對捉或者研究之下演變出黎,學棋個陣少不免要背啲定式,主要都係學習當中棋理,唔可以死背,棋靈王個筒井有板你睇

題外話,最難既三套定式係大斜,雪崩同妖刀,有興趣可以自己google下

初學者好容易執著於食與被食,有時追殺人一兩隻棋但被人圍左好大塊地最後輸左

或者自己係咁救一兩隻影響唔到大局既細棋

基本上要養成一個習慣就係諗棋個陣隻手唔好揸棋,用電腦就放開滑鼠好好睇清楚成個棋盤邊到大邊到細

好中
成日都係為左一兩粒俾人屈機
但係當人地佈曬局 係咁食你
點樣止蝕好？

淨係玩過gba嗰隻棋魂

玩寶典隻人機對決

1lv 9x9 電腦都贏唔到 痴線

定式係一路以來啲高手研究完，一啲固定雙方各有好處嘅行法，通常用於佈局階段四隻角嘅處理之上
手筋意思係局部之下最佳嘅一手棋

短唔短視係比較出嚟，只需要比對手遠視少少就OK

雪崩有分大雪崩同小雪崩，所以應該係四套?

你要諗嘅唔係止蝕，而係賺最多
你嗰種輸唔係因為你蝕咗，而係你賺得唔夠對面多
你用幾手棋去食咗幾粒棋，當你食5粒都係10目
人地淨係去拆二拆二拆二都拎唔止廿目啦，更加唔好話人地佈好成個局

留明

圍棋教學（規則一：氣）

正如兩個國家打仗爭地盤一樣，善於用兵者，以少勝多者往往戰無不勝，而短兵相接時不免會有人命相亡。其實棋子和士兵都一樣有生命，我們把一個或一堆的棋子的生命值稱作「氣」。

圖中Ｅ５的黑子有上下左右四條路相連，所以有四口「氣」。Ａ５的黑子只有上下右三條路，所以是三口「氣」；角上Ａ９的黑子更少，只有右下兩條路，所以是兩口「氣」。

當其中一條路有對方的棋子擋住時，氣數就會減少一口，即中央黑子剩三口氣，邊上剩兩口，角上剩一口。一隻棋子的氣數等於０時就會死，死掉的棋子不可以再留在盤上，由吃棋方拿走，這個動作叫「提子」。

同樣道理，一隻棋子有氣，一堆棋子都有氣。如下圖：

中央兩隻黑子緊貼在一起，視為「一塊棋」，其氣數等於有多少條路相連。即６口氣。上方邊上兩隻黑棋的氣數則為５口。如此類推，左下角上兩隻黑棋的氣數是多少？

最高棋力1級留名
以前十幾歲未破到段位，而家就黎三張野被天頂評最高兩級
想係有生之前入到業餘段位
可以點做？

老老豆豆，我最高個陣都係得業餘2段 依家好多年無捉肯定退步到得返級

個人認為要一日或者兩日最少捉一鋪棋保持棋感之餘要覆盤研究，遇到唔明既變化就查定式

得閒就睇下直播解說，我因為識日文所以會睇nhk快棋賽

段位既人捉棋好多時都會手拔留餘味，但級位既人好難拿捏

所以由級上段係一個樽頸位

講起睇解說 今日睇左成日寶典個柯潔live

個解說係幾搞笑又會令人知每步做緊咩
不過去到中段太複雜我已唔經睇唔明

係咪文字直播個種
我中意睇有個人擺埋啲變化比你睇個種

推

留名 近排都想提升棋力

返大陸拎，香港2級返大陸起碼可以上2段

同你一樣，巔峰2段但係依家得返級嘅實力

支持
同個frd捉 兩個都唔識 捉到滿哂之後發現唔識計輸贏

整地無人教好似真係好難

同ai 捉完贏輸都係估估下

最高棋力一段lm

我上過職業九段
但太耐無玩而家得返級

唔係好明 黑色唔係29格+12目咩？

冇野了 我明啦

係32個可以下子既交叉點，唔係29個方格

業餘個位級數揮手, 希望今年可以入段

話說我都組織緊啲棋友一齊練棋，目標今年8月或11月既公開賽升1段
如果多啲朋友應該都會好玩啲

8月好似易啲

group呢？

好似有個高登/連登圍棋WhatsApp group架，唔知嗰個群主加唔加人

每次重睇棋靈王都想學，每次都係冇人一齊捉，留個靚名

個教學岀得咁撚慢

圍棋教學 （規則二：禁著點）

禁著點顧名思義就是不能下子的地方。下圖黑子上下左右緊緊圍著中央一點，這個時候白子如果下子在那一點上的話，氣數馬上就變０被提走，等於白白浪費一步棋。

像這種一下子就馬上被提走的地方就是禁著點。換言之，圍棋是禁止自殺的。初學者很多時候都會糊糊塗塗的下在禁著點，而對手都沒有察覺，結果搞得整個棋盤一團糟。

再舉一個例子，圖中Ｅ５，Ａ５，Ａ９都是禁著點。因為黑棋一下子就會馬上被提走。但對白棋而言這些都不是禁著點，因為白棋下子不會馬上被提走，切記分清楚。

考考大家，Ｄ９，Ｅ９，Ｆ５，哪一個才是禁著點？

F5?

圍棋教學（續規則二：禁著點）

分清禁著點是初學者的第一個任務，總之記著禁著的大前提是禁止自殺，那麼９成都不會分辨錯了。現在解說剩下的１成，先看下圖。

Ｅ５這一點對白棋來說看似是禁著點，但其實白棋是可以下在Ｅ５上的！仔細看一下棋盤，Ｄ４Ｄ５Ｅ４這一堆黑棋只剩下一口氣，當白棋下在Ｅ５時，雖然白棋馬上就沒有氣，但同時都令黑棋沒有氣，這種情況下就判白棋能夠吃棋，不算禁著點。

關於禁著點，可以用一句話總結：「圍棋禁止自殺，但可以吃棋就不算自殺」。禁著點的理解對往後學習各種吃棋技巧有非常大的幫助，一定要緊記。

再出兩題看大家是否真的理解。

到白棋。Ａ４和Ｇ５哪一個是禁著點？

A4

ching ho ball

係.....正確既

快快快。

圍棋教學(規則三:打劫)

圍棋最後一個基本規則就是打劫。真的是只有三個規則，很容易吧？理論上學完氣，禁著點和現在準備說的打劫之後就可以開始下棋了。理論上的話。（原因後說）

打劫是一個頗複雜的概念，雖然掌握禁著點和數氣才能學懂。首先請看下圖。

到白棋。假設白棋現在下在Ｅ５吃掉Ｆ５一隻黑棋（Ｅ５不是禁著點），就會演變成下圖。

心水清的ching可能已經看到一些端倪了。現在到黑棋下子，假設黑棋下在Ｆ５吃掉白棋，就會變回第一張圖的棋形。之後到白棋再下Ｅ５，黑棋再Ｆ５，白棋Ｅ５黑棋Ｆ５白棋Ｅ５黑棋Ｆ５……不停重覆下去，令棋局陷入循環，不能完成。

這種互相吃來吃去的棋形就是打劫。圍棋規則是怎樣解決這個問題的呢？現在回到第一張圖。

到白棋。白棋同樣下在Ｅ５吃掉黑棋，但切記黑棋卻不可以馬上吃回白棋，要等一回合，如下圖。

黑棋不可以馬上吃掉白棋，所以在外面走一步。假如白棋也陪黑棋在外面走一步的話，一回合已過，這時候到黑棋就可以再下Ｆ５吃掉白棋。

現在到白棋，自然就不可以馬上吃回黑棋了，需要在外面走一步，黑棋也在外面走一步，一回合過後再吃黑棋。

當然白棋在外面走一步的時候黑棋可以不陪白棋走。見下圖。

黑棋這次不在外面走，卻走在Ｅ５把眼睛填上。這樣就解決了打劫的問題，圍棋術語稱「消劫」。

打劫比較複雜，希望大家多花一點時間理解。

如果你已經完全了解打劫，那就可以看看以下的題外話

中學開始學
大學之後荒廢咗
Alphago打贏李世石之後睇返圍棋

樓主真係好有心 繼續十扑

話說玩圍棋真係好有挑戰

雖然一直都係打ai

由玩最低lv 9x9狂輸到 中lv 13x 13 開始有輸有贏
好有成功感

好似打機咁 仲唔驚垃圾更新同唔公平

樓主覺得5指棋同圍棋邊個好玩啲

開心些牙

業餘3段LM 都係入左大學無玩

好快捉完

其實有更新同唔公平
就係貼目

圍棋
利申: 唔係樓主

題外話：

上面說到打劫，由於有不能馬上回吃的規定，其中一方可以趁一回合的空檔去消劫（見上方解說），這樣就解決了無限循環導致死局的問題。但是，當場上同時出現三個打劫而且大家都互不相讓的時候，循環死局的問題又發生了。

圍棋術語稱「三劫循環」，詳細的棋形不在初級教學範圍內就不擺出來了，有興趣的初學者可以上網查一查。圍棋沒有特別的規則去防止三劫循環發生，一旦出現了就直接判和。現實的職業比賽的確有發生過三劫循環判和的事例，但這是非常罕有的。

順帶一提，三劫循環在古時被視為凶兆，背後有很多有趣的故事，請務必找來看看。

都係細個睇棋靈王但唔識圍棋
一直都有興趣學不過懶得學
特登入黎支持一下先

但我想快d學起手同對奕要考慮既思維
所以樓主要加速

我希望學到睇得明棋靈王

首先歸納一下目前為止的內容:

規則:序 ： 黑先白後，棋盤大小，分勝負方法（略說）
規則一 ： 氣，氣盡提取
規則二 ： 禁著點，吃棋就不算自殺
規則三 ： 打劫，消劫

有了以上知識，其實理論上已經可以下棋，不過當大家興致勃勃地打開手機的ＡＩ躍躍欲試時，就發現連最弱的電腦都打不過。這是因為單憑知道規則，但不知道技巧的話就會無從入手。好比象棋，雖然知道馬走日，象走田等等每隻棋的走法但不知道如何配合一樣。

以下會開始中級的教學，大致預告一下內容。

金角銀邊草肚皮
圍地技巧 （拆跳飛尖）
終局技巧 （收官子）
數子方法 （中日分別）
貼目

sorry因為要返工所以每日必少少 趁放假寫多啲

睇得明你就會發現有啲穿崩位真係好撚好笑

唔識留名學野，希望有機會學識出黎玩

食棋遊戲

好多自學圍棋的人包括我，學完規則之後都會馬上用１９路棋盤捉到完場為止，但一開始幾十步之後就馬上頭暈眼花，覺得眼前一片複雜。我後來去找了一位圍棋導師，他建議我不要一開始就想圍地，應該先從食棋遊戲開始穩固好對規則的了解。見下圖。

如果你有一位陪練的對手，一開始在九路盤上放個黑白四子交錯的圖形，然後黑先白後，最快提走對方三隻棋者為勝。這個遊戲可以訓練數氣的技巧，對禁著點和打劫的形狀的敏感度。強烈建議先多玩這個遊戲。

如果你沒有對手，你可以與手機上最弱的ＡＩ用九路盤對局，不要理圍地勝負，你的目的是盡量吃掉電腦的棋子之餘保護好自己的棋子。

初學者最重要就是打好根基，練好食棋遊戲對之後學習圍棋有很大的幫助。

啱啱喺OGS開咗acc，樓主一齊黎捉啦
積極搵緊近段想一齊捉返棋既棋友

點add你捉?啱啱開左

就咁add frd先？我都未得閒捉住

我拉哂入LIHKG GROUP，可以喺LIHKG group chat

可以就咁貼link睇到對局

剩係睇過棋靈王 +1

毒撚玩意

之前學過一排
youtube有一個廣東話教圍棋嘅channel
玩過下kgs
後尾都不了了之
希望今次可以認真啲學

幫你貼條group link出黎，開咗ac可以入去

如果香港想現實捉棋, 有咩地方/棋院好推介?

細個學過, 自從睇完alphago對李世石之後就想玩番, 但係上網玩好冇癮.

我對「好撚悶」巴打

舖棋非即時既，每方限時7日，讀秒1日5次，大家當追小說post咁睇會好啲

我記得以前高登都有過咁既group
不過最後都係不了了之
希望依加連登可以多D人持續落去
至少可以搞到一季小型既聯賽

香港圍棋協會環境唔錯

眼殘喊出嚟

One more?

講真。
我只知咩叫眼。
死活都唔知係咩

因為有兩隻眼所以食唔到咪活左

以前中一玩
係LGS 度捉（以前唔洗錢 好多人玩 ）。不停練 又有同學一齊研究
玩左半年到升左上5k
跟著我同學轉校 冇人再同我研究就冇玩
個陣不停去圖書館借書睇。喪睇好多大師對戰 自己又打譜
進行得勁快 同埋玩圍棋個排數學唔知點解好勁

Game 2
頭先出現咗少少技術性失誤

有無嘢set錯左？
佢停左係waiting for opponent好耐

係可以等好耐，想快啲既話你都可以主動挑人

仲有另一局對jimmy巴打

我揀左ai架喎。。

我啱啱試有d ai係咁
你試下gnugo 啱啱揀佢可以秒開

犀利

多謝指敎

第一個連板柒左之後崩哂

幫我開多局聽朝捉

我仲諗住你會整個金雞獨立 好似我柒柒地
上邊行到二路點既好棋，心情好舒𣈱

跟住樓主咁做

做得好

巴打我accept咗；但聽日成日都有約，未必得閒捉

呢種棋局點數氣
唔係白子多地咩

終於有認真既圍棋post
捉左棋十年以上，講幾樣好多人問既野

1) 業餘同職業
業餘黎講最高係7段(香港暫時係6段)，頂尖業餘水平相當於職業初段。職業初段同九段既差距唔大，但業餘段位/級位可以好參差(因為5段以下任你up )

2) 點開始學好
我建議由食棋>數氣>死活>常見棋型學起，佈局同定式冇10級以上其實唔會理解背後個原理 ，背黎都晒氣。

3) 玩幾個月就上段?
一般成年人認真學三個月大約25-20級，半年20-15級應該冇問題的，再上就好睇天份同恆心，上1段用一年到十年都唔出奇，另外細路仔(8-12歲)通常進步得快d。

白棋有右邊大龍未活 下面果道厚勢對住黑棋模樣 折個2 點一點再跳一跳當龍殺都仲得 左上未活乾淨 黑棋E12一長 纏繞上下2塊棋

其實唔會喺拆二個方向攻呢塊既，白棋1拐，黑就只有2，4扳粘，令到白棋有3，5虎既形狀，基本係活棋黎

Alphago既實戰係要黑棋二路多爬一手（即係黑棋要爬埋呢個圖既1位）先可以成串攻擊，但實戰我應該冇機會行到

你攻幾下右面 都唔洗一定要殺 構起個模樣 都唔洗做咁多複雜野

有冇人係kgs捉？

其實係白棋全局已經無空，我同意白棋既投降時機既

大致形勢判斷

留名

唔洗咁快睇19路住
由9路開始練

我係kgs既

1級留名

十年冇捉過 留名

圍棋寶典個app全部video都開唔到嘅？

推薦大家去youtube睇一個channel叫高川格。另外唔介意大陸app嘅有個app叫奕客，可以捉棋睇直播，新聞，啲人普遍棋力比ogs或者pandanet強。不過佢綁微信，要微信實名認證左先可以捉棋。

一般係慣用弈客睇棋，因為佢睇棋唔洗實名認證
然後捉棋視乎需要，棋友交流/新手入門用OGS, 個位數級/低段用IGS, 再勁啲考慮tygem或野狐

咁有時話咩讓幾多目
其實係講緊乜

奕客睇棋幾好 注目既對局會有解說
野狐真係好多地雷

棋局完左數地果陣 黑棋要扣減既目數 因為執黑先行理論上有優勢
中國規則 相等於貼7.5 目
日本規則就 6.5 目

因為黑棋有先行優勢
所以玩到最尾 計地果時會計少黑6-7目 令到隻game更加公平
至於倒貼目就即係話執白後行果方本身因為實力公認係勁過黑棋 所以有時都會見到白棋倒返轉貼返目俾黑

tygem app係咪得韓文？

尋晚開咗局

之後係咁跟人行

呢局好難捉啊

秒速正評留言聽日睇，想學好耐

左下角俾咗你喇，放過我啦

留名學野

睇左幾日寶典

同ai 玩成日都搶唔到角
俾佢霸晒四隻 得中間一大塊係自己

宇宙流

但係我捉唔贏所以得中間 唔係特登圍個下慘

下下輸幾十目

明明你右上圍到上六路

巴打可唔可以加我入gp Acct lkw094 thx

我send咗fd request比你
easyvalley巴打係發起人，要等佢覆

要搶角好簡單

一係就無憂角

一係就ai點星之後進3 3破佢角

ai app通常冇定式譜 可以食大好多

無人教 捉左千盤 由kgs 10k升上1k
中途有幾個位卡機卡左幾個月，每次都要鑽研點渡過之後先再有進步

我覺得只係單純我功力太低

學得幾日 日日睇d 入門視頻同死活定式咁

33 完點做都唔識

等緊樓主更新，好有趣想學。

good post

咁樣你試下捉13路先

同埋你首先要學 長飛尖跳4種步法有咩分別

當然單純學食棋都可以 因為捉棋唔單止要食棋同圍地 仲要有大局觀

網上啲ai係咪都係屈機
玩咗幾次 明明已經好小心唔比佢食 總係比佢揾到位入我

留個名

唔同ai水平唔同喎，你嗰個乜ai黎架
而且圍棋水好深，好多人可以玩幾年都仲有好大既進步空間（相對於佢天份既極限而言），而且個幅度係大到，可能玩3個月可以完勝學1個月既自己；學半年又可以完勝3個月既自己
進步既喜悅係好多棋友既樂趣黎

樓主去左邊

sor今日有事忙，聽日十倍奉還

小學去參加過組隊比賽 我team人得我贏過兩場

好努力咁守住家園 但到最後都仆直
發現個AI好狗 有啲地方覺得我救唔返就直頭唔理 去搞第二度

武宮正樹

小學學過一排留名

睇左幾日 好似係要識脫先 即係你玩熟d 死活 識得計邊度仲有得救 邊度唔駛行都知仆直就早d 去第度搶先手攻擊拎番主動之類， 下下等ai 搵位行先就會輸到仆直

調轉都一樣 你sm 緊人知佢死左棋走唔甩就梗係
去第度繼續sm

不過講就易 做就碌七

另外死守會俾ai 玩 要同佢鬥搶

不過都只係煲左幾日既領悟 要請高手指導

自學好難 上網睇個個教既次序都唔一樣

有d 又話背布局定式先 有d 又話死活先

發覺仲多野煲過讀書

初學點都唔好背定式布局先
我覺得死活初學嘅話都應該只係略略摸下，知道直三 刀把五果d基本棋型，分到真假眼就ok
因為我覺得初學 手筋更加重要，eg枷，補棋手法，二路兩邊斷食棋果d ，一來更加有趣，二來可以穩到你根基

棋渣留名 以前有排成日去twgo同人玩
樓主遲d會唔會講下數子同比目法,唔知點解硬係覺得2種方法好影響你會點捉同埋勝負 但d人就話其實唔會有咩分別

會呀

我自己捉落覺得無咩分別
因為通常好少捉到一兩目之差，次次都係大勝大敗

但中國數子法會方便啲因為唔洗理食棋數同埋數一邊就夠

多謝指教

聽過有棋友提過，數子法既誕生，好可能係同賭博有關

想像一舖棋，唔貼目，一共捉咗200步（即係每方100步）
黑棋圍咗80目，被吃3子（即係有97隻活子）
白棋圍咗100目，被吃16子（即係有84隻活子）

中國數子法：
黑棋= 80目+97子=177子
白棋= 100目+84子=184子
白棋多7子
（註：通常因為只數一方，然後同歸本數比較，所以會寫成係白贏3.5子；
其實係指「白棋比棋盤一半(180.5)多3.5子」，
咁自然「黑棋比一半(180.5)少3.5！子」，即177子）

日本比面法
黑棋= 80目+吃16子=96目
白棋=100目+吃3子=103目
一樣係白棋多7目

你諗吓因為係「己方生存棋子+吃對方棋子數」兩個基本上係始終一樣，所以基本上兩個結果應該係一樣的，只有比較特殊既情況先會有1子既分別；
你可以試吓想像吓係點；然後一般棋友既對局都好少因為嗰1子而左右咗勝負

原來係咁計

以前睇棋魂場場都係贏一目半目咁

以為現實玩都係計到咁盡

高手間中會；初學就少見好多了

多謝指教，我地用入面個chat覆一覆盤好嗎?

巴打有冇辦法可以我擺到變化圖保存到比你睇 捉完先發覺唔識搞覆盤功能

留名支持

其實到而家都唔係好明點計目
如果黑色就咁一條直落係咩

因為高手之間唔會有太大規模嘅對殺 特別是日本職業棋士棋風偏穩重

所以如果真係見自己輸得多 中盤一早投子 唔會睇到官子

不過世界大賽有時好刺激成日玩屠龍/被屠龍

所以井山裕太哩種日本七冠王出到去又唔係太適應 (當然有人話佢係懶得出去同人捉 剩係七冠頭銜夠佢食過世)

留名先，多謝巴打

左邊如果你覺得白棋掉粒棋落去都係送死，咁左邊就全部都係黑嘅地黎
右邊如果白做唔到兩隻眼死左 咁都係黑嘅地 做到兩眼活左就唔係黑嘅地

原來係咁
一直都唔知黑棋中間橫切會係點

圍棋教學 （金角銀邊草肚皮）

如果大家玩了一段時間食棋遊戲，現在應該對圍棋的基本規則（氣，禁著點，打劫）已經很熟悉了。以下將會正式進入有關圍地的教學，因為圍棋是以地多取勝，而非食棋多者勝，食棋遊戲只是用來熟悉規則的工具，所以學習圍地之後就可以不用再玩食棋遊戲了。

圍棋是一人一步的遊戲。如果要在相同步數下圍出比對方大的地盤，就必須用最少的棋子去圍最大的地，總之中心思想是行棋保持最大效率。那麼具體要怎樣做呢？

首先要介紹的是「金角銀邊草肚皮」。這個口訣歸納了圍棋由始至終的行棋次序，角的價值有如金；邊的價值有如銀；中央的價值最低，只是草。原因看下圖。

假設黑棋要圍９目地，在角上用了６隻棋子；在邊上用了９隻棋子；在中央則用了１２隻棋子。按照剛才所說的「行棋保持最大效率」，在同樣圍９目地之下在角上使用的棋子最少，效率最大。這是因為棋盤的兩條邊界已經是地盤的兩條邊，黑棋只需再砌兩條邊即可成地；在邊上，棋盤提供了一條邊，黑棋要再圍三條邊；在中央棋盤無提供邊界，黑棋要自己築起四面牆才能成地。

翻開從古至今的棋譜，幾乎所有棋局都是由角上開始，然後是邊，最後中央，就是這個原因。

題外話：有看＜棋靈王＞的一定記得社青春的初手天元。記著口訣只是方便學習，真正的圍棋並無絕對，初手天元在現實的職業對局亦出現過（但非常少見），當然都有它的原因，例如全盤引征，東坡棋戰術等。一代圍棋大師吳清源就有著名的「三三．星．天元」開局，後無來者很難說，但前無古人就肯定的。關於序盤天元的戰術，初學者不必深究。

ogs:phtpps
有冇巴打今晚得閒切磋下~ 好耐冇捉

巴打幾好棋

生疏左好多喇 差d連低級電腦都打唔贏
btw巴打一唔一齊捉?

點加人

點分個電腦咩Level OGS個AI好似得一個開到game 其他都reject 我 係咪我廢到唔想同我玩

其實正常係大多數對局都accept唔到，因為可以自己set 對手range

巴打 之前send左入gp request 可唔可以加埋我 Ogs :lkw094

留名，今晚開acc又玩下先
識少少，冇背棋形

有舊高登group巴打開咗新tg group,
歡迎新手老手加入

聽日就去關西梅田棋院

好緊張

下次最好加密返

等圖同report

我驚唔識點溝通覆盤

井山係肉搏派喎巴打

留名
佐為

井山戰鬥力係強 但佢唔多出國比賽

呢幾日係度睇緊呢個youtube
普通話聽得明既可以睇呢個
我覺得幾易明 幾清晰

想問吓樓主點睇日本棋士咁鳩渣??

樓主係咪放棄咗update

你俾錢贊助一個頭銜戰囉

咁個挑戰賽最後boss 一定係alphago , 即係無人會拎到

好似有部機打殘咗alphago
用嗰部機加液精體隱形眼鏡

我估樓主係放假去咗遠行

你用咩水平來比? 同埋你就咩事實得出哩個問題?

當然係世界頂級水平 世界賽已經廿年冇日本人拎世界冠軍 十年先入得一次決賽 以前日本人最勁嘅年代一早已經唔存在

中韓之爭其實已經玩左好耐

中國團練勁 韓國承傳勁

日本似乎係制度同獎金太優厚養懶人

但係日本老中青都有好多圍棋好手

井山0岩0岩又拎左國民榮譽獎 應該可以刺激下一代

日本圍棋重棋型，佈局好多都唔差
缺點戰鬥力差，中盤接觸戰一碰就輸
井山國內咁勁因為得佢有中韓級數既力量
不過出去打都係一般

但係佢個分數又奇怪地全球第4

因為佢喺日本基本上捉親都贏好難扣分 中韓淨係自己國內已經好激烈 世界冠軍都要排國內三十幾 btw井山棋風太好戰好難夠中韓嚟 人地算路同佢差唔多 但其他野好過去

想問有咩ios app有最多alphago棋譜？

熱潮咁就完左

等緊樓主更新

哇正啊lm先
適逢自己自學左圍棋兩個星期

推一推
樓主寫得幾易明
完全新手學嘢

仲有大把人有興趣嘅

樓主放棄左?

我由AlphaGo對李世石個陣開始學
到而家都未放棄